林鄭月娥失敬畏之心 無政治智慧 無應變能力 發佈日期 : 2017-01-24

林鄭月娥失敬畏之心 無政治智慧 無應變能力 發佈日期 : 2017-01-24

【評論文章/文：漢江泄】

林鄭月娥貴為曾經是香港特區政府第二把交椅，素來予人「好打得」形象原來徒具空殼，香港俗語叫「堅離地」，即遠離平民百姓的生活，而且「自理能力」欠佳，淪為全港笑柄；最嚴重是發表「中央不任命勝出的特首」的謬論，政治智慧低至無人能及。政治局常委張德江以中共中央港澳協調小組組長身份「欽點」林鄭當下屆特首，可見其帶病提拔，在選人才方面，與香港社會的期望有極大落差，未曾提名已出醜連場。國家主席習近平曾多次強調：「領導幹部要心存敬畏。」林鄭已失敬畏之心，看來她為官36年，制訂政策只是面對冰冷的數字，脫離群眾，沒有把人民放在眼內。

自從傳媒披露林鄭發表「中央不任命勝出的特首」的謬論後，引起社會人士震驚。假如她說是「屬實」，則犯了「洩漏國家機密」的「死罪」，不是寫悔過書就可免刑責；假如她說是「虛構」，則是「假傳聖旨」，陷中央於不義。故此，今次她已觸犯了中共最高「天條」。
不論洩漏國家機密還是虛構 均是「死罪」

據了解，中央核心高度關注林鄭月娥「挾中央之名」發放誤導公眾的消息，正向不同人士了解情況，但初步研判是除了明顯「挺林鄭」的西環喉舌《大公報》及《文匯報》外，所有傳媒就林鄭當晚的報道是大致一致，不存誣衊成分。中聯辦主管的喉舌傳媒《文匯報》及《大公報》既沒有扮演輿論監督作用，卻不停為為林鄭護航，反怪責：「個別媒體事後違反約定，把有關內容斷章取義及不準確地報道出去」、「也是違背傳媒操守的不公平和不公道行為」、「如果出於公眾利益必須進行報道的話，也只能將聚會獲得的資料作為線索而不能直接引用」、「如果不遵守這個規則，就不要來參加聚會，這與新聞自由及輿論監察是風馬牛不相及的兩回事」等。

筆者看來林鄭說是「一場誤會」，純屬狡辯，還想推諉傳媒錯誤理解，實屬不智，事後還想透過競選辦指令傳媒不准報道，看來公關及政治手腕欠佳。

- See more at:

wfc

筆者向《成報》有關編採方面查詢當晚情況，獲回覆因要遵守林鄭競選辦提出「不可報道」的協議，故不便透露詳情，但鑑於有關中央任命論引起公眾關注，有必要守在「公眾知情權」這道線上，詳細交代這部分內容，讓公眾判斷（刊1月22日）。

據報道，這次活動是傳媒高層應邀與林鄭交流，不是「飯局」，只備清水一支。林鄭在交流期間，被問及為何決定參選特首？她當時說：「今次選舉最大的問題，是選出一個中央不能任命的人，這會造成一個憲政危機，成為國際大新聞。」林鄭聲稱參選之因，是有責任防止這憲政危機出現，並強調「中央不任命」的情況是「不能出現」。

據了解，當時有傳媒追問林鄭，指現時宣布參選的四人也算是建制派，起碼不是泛民，那麼林鄭所謂有關「中央不任命勝出的候選人」之說，是否不會存在呢？機會有多大？林鄭當時稱：「擔心會是。」

當時有傳媒以曾俊華舉例說他也做了九年問責官員，豈會不被中央信任呢？林鄭接着解釋，中央對任命做局長、司長及特首是有不同要求，但她沒有詳細解說。其後，有傳媒再追問她的消息何來？林鄭則說不可以告訴大家了，話題就此完結。

筆者再翻看其他報道，普遍相信林鄭當時意有所指，矛頭指向曾俊華。而且，她的競選辦在會後「禁止」傳媒報道，或當時已知說過火了。任何政治人物必須清楚，說話如潑出去的水，不能收回，故一言一句必須審慎。

香港特首選舉雖被視為「小圈子選舉」，但不代表無競爭，不代表無能力及腦袋灌水的人也可靠「欽點」來當特首。任何參選人只要符合中央所列的四大條件，包括支持「一國兩制」、愛國愛港等，就可一較高下，透過公開辯論，把政綱與理念在公眾面前陣述，爭取社會輿論及民意支持，首先取得最少150個具名的選委提名票，就可以「入閘」，再由1,200名選委投票選出。對中央而言，特首選舉制度的設計是相當安全，極低機會給反對派，甚或港獨人士當上特首寶座。

中央核心迄今無「欽點」人選

筆者早前已說明，香港回歸20年，在民主進程上必須經歷選舉「洗禮」，故此，今次特首選舉必須更注重競爭。據了解，至目前為止，以國家主席習近平為核心的黨中央並沒有「欽點」任何人為下屆特首。

一直予人「好打得」形象的林鄭月娥，不但「堅離地」，遠離平民百姓的生活，意想不到的，是她竟然「自理能力」欠佳，從西九建故宮博物館的處理手法，至近期的公關騷接二連三的甩轆事件，包括坐港鐵不懂入閘、不知便利店無廁紙賣等，已醜態百出。特首必須有擔當、有能力，處理香港內部事務，必須平衡社會各方，有決斷能力，絕不能「事事問北京」，當然涉外交及軍事問題，當然要從「一國」立場出發，這才算是做好一位支持「一國兩制」的特首，而不是要一位只懂拍馬屁的奴才。

林鄭月娥在這件事情上，從中央核心層面至香港社會，均是完全失分。對國家而言，完全不明白「一言興邦，一言喪邦」的道理，不慎言；對香港社會，她為官之道，能把貧窮人口、入息中位數等等倒背如流，但只不過是一堆數字，無血無肉，她不了解社會大眾，也不願意去了解社會大眾，窮一生精力向上爬，拿權位。她說現在要「學做平民」，此話真的諷刺，如是這般，找「民間特首」周潤發當領導，或者他更能制訂理解民眾疾苦的政策。

習近平：領導幹部要心存敬畏

習近平在去年7月1日慶祝中國共產黨成立95周年大會上發表重要講話，提出「敬畏」的重要性。他說：「各級領導幹部要牢固樹立正確權力觀，保持高尚精神追求，敬畏人民、敬畏組織、敬畏法紀，做到公正用權、依法用權、為民用權、廉潔用權，永葆共產黨人拒腐蝕、永不沾的政治本色。」習近平多次強調：「領導幹部要心存敬畏」。

心存敬畏，律己、慎言、慎行，權力才不會用偏，行為才不會越界。

每一位領導幹部都要把「敬畏」二字根植於心間。腐敗總是發生在掌權者失去敬畏之心的地方。沒有敬畏，權力就不受約束；就會出現濫權、專權、弄權。

林鄭月娥，已失去敬畏之心了。

- See more at: